\documentclass[a4paper,12pt,twoside,openany]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{url}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}

\newcommand{\specialcell}[2][c]{%
  \begin{tabular}[#1]{@{}c@{}}#2\end{tabular}}

\linespread{1.5} 


\begin{document}
\begin{titlepage}
    \begin{center}
        \large
        \textbf{Politechnika Poznańska}\\
        Wydział Informatyki i Telekomunikacji\\
        Instytut Informatyki\\
        \vspace{1.5cm}
            
        \textbf{Dominik Krystkowiak}\\
        Praca dyplomowa magisterska\\
        
        \vspace{1cm}
        \Huge
        \textbf{
        Analiza i zastosowanie zaawansowanych mechanizmów rekomendacji}
            
        \vfill
        \begin{flushright}\large
        Promotor dr inż. Anna Grocholewska-Czuryło\end{flushright}
        \vspace{0.8cm}
            
        \large
        Wrzesień 2020
            
    \end{center}
\end{titlepage}

\thispagestyle{empty}\vspace*{\fill}%
\begin{center}KARTA DYPLOMOWA\end{center}%
\vfill\cleardoublepage%

\thispagestyle{plain}
\begin{center}
    \textbf{Streszczenie}
\end{center}
Celem pracy jest przedstawienie oraz omówienie mechanizmów wykorzystywanych w systemach rekomendacyjnych. Wskazano potencjalne wyzwania, z którymi mierzą się systemy rekomendacyjne oraz pokazano ich wpływ na wydajność i skuteczność poszczególnych sposobów rekomendacji. Przedstawiono problem związany z bezpieczeństwem danych podczas procesu rekomendacji, a także omówiono zaproponowane rozwiązania z literatury. W pracy zaproponowano bezpieczny protokół uniemożliwiający na przechwycenie danych użytkowników z wykorzystaniem aktualnie badanych rozwiązań. Na koniec przeprowadzono eksperymenty związane z pojęciem \textit{Federated learning}.
\begin{center}
    \textbf{Abstract}
\end{center}
The aim of this master's thesis is to introduce and discuss the mechanisms that are used in recommender systems. Potential challenges that the recommendation systems are facing have been identified and their impact on the efficiency and effectiveness of the individual recommendation methods has been shown. The problem related to data security in the recommendation process has been introduced, also the proposed solutions from articles have been discussed. In the thesis secure protocol that prevents capturing the users' data using the actual solutions has been proposed. In the end experiments with Federated learning term have been done.

\tableofcontents* 
\cleardoublepage%

\input{01-wstep}
\input{02-systemy-rekomendacyjne}
\input{03-bezpieczenstwo}
\input{04-projekt}
\input{05-podsumowanie}

\medskip

\bibliographystyle{plamsplain}
\bibliography{bibliography}

\end{document}
